美股Freelance平台Fiverr (FVRR)分析+討論區

Fiverr 是一個2010年創立於以色列特拉維夫的國際化平台，媒合Freelancer和發案需求方。Fiverr解決的問題，和他的商業模式都很單純，就是讓企業或個人找到可信的接案方，接案方也能更有保障拿到錢。對發案方買方Buyer來說：Fiverr抽5%服務總價的服務費。對接案方Seller來說：Fiverr抽20%。這就佔了Fiverr超過八成的收入。

他們使用的是類似C2C電商的模式，將不同的服務用標準化的格式列出，越多的客戶就會有越多Freelancer提供不同的接案服務，越多Freelancer也才會有越多客戶來這個平台發案。而Fiverr提供的服務五花八門，從履歷寫作、設計、網頁開發，影片製作到想ideas都有。你可以根據自己的預算、成果交付的時間等等來進行篩選。

2019年營收的組成42%來自新客戶，58%來自舊客戶。這是一個進入生態系後會持續累積的Client base，飛輪會因為客戶越多、需求越多、更多好的接案方加入，進而吸引更多客戶，讓生態系更健康。

隨著營收規模放大，R&D與行銷費用佔比卻仍是逐漸下降，顯示Fiverr營運的狀況是越來越好而且不是靠燒錢廣告推廣。

Take Rate（GMV抽佣比例）27%持平。Take rate是電商或網路平台提供交易服務的實際收入比率，用來衡量這個Marketplace平台多有價值，越高的take rate通常表示的是難以取代性。以大部分電商平台來說Take rate在10%附近，而像Apple的iOS則是可以抽到30%。Fiverr在競爭激烈的行業還能抽到27%（買賣家都抽）並同時保持著量的高速提昇，顯示的是行業領導者的紅利。

Fiverr累積的投資報酬，因為他的客戶的留存與持續增長，讓他時間越久投資的ROI越高，下面這個表就是在不同時期投資所獲得累積的營收倍數。

未來無論疫情趨緩與否，零工經濟的態勢不會戲劇化地停滯，反而大家在受過這次教訓後，對企業來說WFH的管理跟外包團隊管理其實非常類似。也讓原本不太使用專案外包工作的企業更多機會實際考慮或使用Freelancer。

WFH在家工作和企業與Freelancer自由職業者合作，很可能會成為長期的現象，即便在疫情結束後，都仍然會有比疫情前更大規模的混合型聘用與工作型態。對於企業而言，更具彈性的任務導向按需聘用能夠大幅降低成本，同時在Scalibility規模化上也比傳統雇用要更高所需流程更短，在非核心的業務上企業有很大的成本誘因將工作外包。

疫情後大量增加的遠距工作，也讓超過58%原本沒在做freelance的人因為遠距工作後開始考慮freelance，主要原因是遠距工作能夠成為新入的來源，作為自己收入受疫情影響的補充。

根據MasterCard的零工經濟白皮書，整個零工經濟GMV則會從2020年的接近3千億美金，成長到2023年的4500億美金，年複合成長率CAGR是17％，勞動彈性化加上科技與就業型態的演變，基本上是一個長期的成長趨勢。美國甚至還有主動型選股的Gig Economy ETF：代號GIGE。

對Fiverr來說，能夠成長的空間還非常的廣大。Fiverr持續在拓展非英語系的國際市場，目前主要是往歐洲發展，基本上先切入高收入國家，抽成會比較有利可圖，因為國內市場正式聘用的勞工成本相對高。另外亦持續新增提供服務的項目種類，目前已經有超過400類的服務，還有更多Addressable Market正在待開發。

參考資料

炒左幾轉先講

琴晚放晒
跌返再入

呢隻股幫我賺咗差唔多十倍

之前ipo講PLTR反應冷淡到...
爆升再講先有人留意

升完先講

Pltr

不嬲都係升完先講
自己賺夠先開心share

IPO 10蚊入

9.5 leap call

開得po通常都無好結果
靜靜地贏唔得既

今晚表演插水

而家Upwk抵博啲？

入貨時機到

俾UBS降個評級就搞成咁

一晚跌咗10%

果到果d seller 交行貨

Diu Diu Diu 日日插

十幾蚊個買過
隻股通常有用過先買

利申：用過

加碼

樓主點睇？ 我覺得隻野護城河不夠深 任何一家公司都可以開呢種平台，它有咩獨特的技術呢？好似amzn呢d巨頭如果聽日話開自己的平台都係冇咩entry barrier 好似冇咩技術含量咁

網路效應

依家個網路效應有幾大
點睇其他競爭對手？

暫時有咩對手？
我用過FVRR 真係好用我先買，個business model 又好。仆街，高位跌咗25%